\chapter{Závěr}
\label{5-zaver}

V~bakalářské práci bylo popsáno základní dělení prvků v~databázi
OpenStreetMap, licencování a hlavní zdroje dat. Dále byl vysvětlen termín
Opendata (otevřená data).
Při~řešení licenční otázky byl zjištěn problém. Licence dat
OSM a IPR nejsou kompatibilní. Nelze tedy v~současné době začlenit
data IPR do~databáze OSM. V~rámci práce byly popsány hlavní rozdíly mezi těmito licencemi.
%Problém byl řešen tak, že se vyčká na~změnu licence u~dat IPR, a
%v~tomto mezičase se import připraví, aby se poté mohl už jen provést.
Import dat je tedy možný provést až po vyřešení licenčního
problému. Tato práce nicméně import vybraných dat IPR do OSM připravuje.

Pro~snadnější práci byl vytvořen program, který umožňuje vyhledání
v datech IPR, dále jejich stažení a
následný import do~geodatabáze PostGIS. Program byl napsán v~jazyce
Python.


Všechna data zveřejněná IPR byla prozkoumána (v~programu QGIS)
a bylo posouzeno, zdali jsou či nejsou vhodná začlenit je do~databáze
OpenStreetMap. Po~vybrání vhodných dat pro začlenění do~databáze OSM byla
provedena rešerše aktuálního stavu v~databázi OSM.
Na základě toho vzešly čtyři datové sady vhodné pro~import.
Jmenovitě Parkovací automaty, Parkoviště P+R, Odpadní zařízení
pro~občany a Veřejné toalety. Následně z~nich byla vytvořena a upravena
data s~ohledem doporučených atributů OSM.
Na~diskuzním fóru Talk-cz byl tento záměr zveřejněn a v~diskuzi dále bylo
navrženo, zabývat se ještě importem výšek budov.


Po~změně licence u~dat zveřejňovaných IPR se samotný import může provést
v~programu {\tt osmosis}.
Jako zajímavé by se do~budoucna jevilo zpracovat 3D modely budov
z~datasetu Budovy 3D. Což by znamenalo navrhnout program (skript), který by vytvořil
modely budov v~OSM.
