%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%													%%
%% 	BAKALÁŘSKÁ PRÁCE - Začleňování geografických datových sad do OpenStreetMap			%%
%% 				 Martin Jákl								%%
%%													%%
%% pro formátování využita šablona: http://geo3.fsv.cvut.cz/kurzy/mod/resource/view.php?id=775 		%%
%%													%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\documentclass[%
  12pt,         			% Velikost základního písma je 12 bodů
  a4paper,      			% Formát papíru je A4
  oneside,       			% jednostranný tisk
  pdftex    % překlad bude proveden programem 'pdftex' do PDF
]{report}       			% Dokument třídy 'zpráva'

\linespread{1.3}


\usepackage[utf8x]{inputenc}    % Kódování zdrojových souborů je UTF8x
%\PrerenderUnicode{č,ř,ž,š,ě}    % přidání vyjímky pro znaky s diakritikou
\usepackage[czech]{babel}	% použití češtiny, angličtiny


\usepackage[square,sort,comma,numbers]{natbib}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\captionsetup{font=small}
\usepackage{enumitem} 
\setlist{leftmargin=*} % bez odsazení

\makeatletter
\setlength{\@fptop}{0pt}
\setlength{\@fpbot}{0pt plus 1fil}
\makeatletter

\usepackage{graphicx} 
\usepackage{color}
\definecolor{purple}{rgb}{0.4,0.0,0.4}

\usepackage{transparent}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float} 

\usepackage{cmap}           
\usepackage[T1]{fontenc}    

\usepackage{textcomp}
\usepackage[compact]{titlesec}
\usepackage{amsmath}
\addtolength{\jot}{1em} 

\usepackage{chngcntr}
\counterwithout{footnote}{chapter}

\usepackage{acronym}
\usepackage{listings} % nastavení barev pro XML
\lstset{language=XML,
  breaklines=true,
  literate={ý}{{\'y}}1,
  stringstyle=\color{blue},
  identifierstyle=\color{black},
  keywordstyle=\color{purple}\bf,
  morekeywords={osm,way,nd,tag,head,many}}

\usepackage[
    unicode,                
    breaklinks=true,        
    hypertexnames=false,
    colorlinks=true, % true for print version
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
]{hyperref}         

\usepackage{url}
\usepackage{fancyhdr}

\usepackage[
  cvutstyle,          
  bachelor           
]{thesiscvut}


\newif\ifweb
\ifx\ifHtml\undefined % Mimo HTML.
    \webfalse
\else % V HTML.
    \webtrue
\fi 

\renewcommand{\figurename}{Obrázek}
\def\figurename{Obrázek}

\newcommand{\obrazek}[1]{(viz obr. \ref{#1}/s\pageref{#1})}

\pagestyle{empty} % vypne číslování stránek

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Definice informací o dokumentu  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Název práce
\nazev{Začleňování geografických datových sad do~OpenStreetMap}{ Integration of geographic datasets into OpenStreetMap}

%% Jméno a příjmení autora
\autor{Martin}{Jákl}

%% Jméno a příjmení vedoucího práce včetně titulů
\garant{Ing. Martin Landa, Ph.D.}

%% Označení oboru studia
\oborstudia{Geodézie, kartografie a geoinformatika}{}

%% Označení ústavu
\ustav{Katedra geomatiky }{}

%% Rok obhajoby
\rok{2016}

%Mesic obhajoby
\mesic{červen}

%% Místo obhajoby
\misto{Praha}

%% Abstrakt
\abstrakt{
Tato bakalářská práce se zabývá problematikou datových importů
do~projektu OpenStreetMap. Nejprve vysvětluje problematiku
licencování dat OSM a nastiňuje myšlenku Opendata. Dále se zabývá
možností začlenění datových sad z~IPR Praha. Rozebírá nekompatibilitu
licencí ODbL a CC BY-SA. V~praktické části se zabývá vytvořením
programu pro~stahování dat z~IPR Praha a importem do~PostGIS databáze.
Následně se zabývá rešerší a vlastním návrhem vhodných dat
pro~začlenění do projektu OpenStreetMap.
}%
{This bachelor thesis deals with problems of data imports
OpenStreetMap. First explains issues of licensing OSM data and
outlines the idea of OpenData. It also deals with the~possibility to
integrate data sets from IPR Prague. It analyzes the~incompatibility
of licenses ODbL and CC BY-SA. The~practical part deals with
the~creation of a program for downloading data from IPR Prague and
importing them into PostGIS database. Subsequently deals with the
researches and own draft of appropriate data for inclusion in
OpenStreetMap.
}

%% Klíčová slova
\klicovaslova
{OpenStreetMap, import, IPR, Python, Opendata}%
{OpenStreetMap, import, IPR, Python, Opendata}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Nastavení polí ve Vlastnostech dokumentu PDF
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\nastavenipdf
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% Začátek dokumentu
\begin{document}

\catcode`\-=12  % pro vypnuti aktivniho znaku '-' pouzivaneho napr. v \cline 

% aktivace záhlaví
\zahlavi

% předefinování vzhledu záhlaví
\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{\MakeUppercase
	{%
	\thechapter.%
	\ #1}}{}}

% Vysázení přebalu práce
%\vytvorobalku

% Vysázení titulní stránky práce
\vytvortitulku

% Vysázení listu zadani
\stranka{}%
	{\sffamily\Huge\centering\ ZDE VLOŽIT LIST ZADÁNÍ}%
%	{\sffamily\centering Z~důvodu správného číslování stránek}

% Vysázení stránky s abstraktem
\vytvorabstrakt

% Vysázení prohlaseni o samostatnosti
\vytvorprohlaseni

% Vysázení poděkování
\stranka{%nahore
       }{%uprostred
       }{%dole
       \sffamily
	\begin{flushleft}
		\large
		\MakeUppercase{Poděkování}
	\end{flushleft}
	\vspace{1em}
		%\noindent
	\par\hspace{2ex}
	{Chtěl bych poděkovat vedoucímu mé bakalářské práce,
 \\ Ing. Martinu Landovi,~Ph.D., za~odborné rady a~pomoc při zpracování této práce.
    Dále bych chtěl poděkovat své rodině za projevenou podporu a~trpělivost.}
}

% Vysázení obsahu
\obsah

% Vysázení seznamu obrázků
\seznamobrazku

% Vysázení seznamu tabulek
%\seznamtabulek

% jednotlivé kapitoly
% \setcounter{page}{1}  % nastaví čítač stránek znovu od jedné
\include{1-uvod}
\include{2-teorie}
\include{3-technologie}
\include{4-praktic}
\include{5-zaver}

% Vysázení seznamu zkratek
\include{zkratky}

% Literatura
\nocite{*}
\def\refname{Literatura}
\bibliographystyle{mystyle}
\bibliography{literatura}


% Začátek příloh
\prilohy

% Vysázení seznamu příloh
\seznampriloh

% Vložení souboru s přílohami
\include{prilohy}

% Konec dokumentu
\end{document}
